\chapter*{CRONOGRAMA DE EJECUCION}
\addcontentsline{toc}{chapter}{CRONOGRAMA DE EJECUCION}

% Reinicio de contadores para numeracion coherente con el capitulo 5.
\setcounter{section}{0}
\renewcommand{\thesection}{5.\arabic{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{5.\arabic{section}.\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\theHsection}{cronograma.\arabic{section}}
\renewcommand{\theHsubsection}{cronograma.\arabic{section}.\arabic{subsection}}

\section{ALCANCE ACADÉMICO}
El presente proyecto tiene caracter exclusivamente academico y demostrativo. Por ello, no corresponde desarrollar un cronograma de ejecucion fisica y financiera de obra con recursos reales, ya que no existe contratacion de personal ni ejecucion material programada en campo.

\section{CRITERIO DE REFERENCIA PARA EJECUCIÓN}
En caso de que este expediente tecnico sea aprobado para su implementacion fisica en la vivienda de dos pisos de Aquiles Taylor Ramos Yapo, se propone un cronograma referencial de ejecucion de cuatro (04) semanas, estructurado para coordinar con la obra civil.

Las fases de trabajo consideradas en una obra de este tipo son:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Fase 1: Canalizacion y colocacion de cajas (Semana 1-2):} Realizada de forma paralela al levantamiento de muros y antes del vaciado de losas de concreto.
  \item \textbf{Fase 2: Cableado de conductores (Semana 3):} Conducida una vez que los techos han sido vaciados y el tarrajeo de muros se encuentra seco.
  \item \textbf{Fase 3: Instalacion de dispositivos y luminarias (Semana 4):} Colocacion de interruptores, tomacorrientes, tableros generales, termomagneticos y lamparas LED.
  \item \textbf{Fase 4: Pruebas y puesta en servicio (Semana 4 - Final):} Medicion de aislamiento de conductores, pruebas del pozo de puesta a tierra y verificacion del disparo diferencial.
\end{enumerate}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Cronograma referencial de ejecucion (Plazo total: 4 semanas).}
\label{tab:cronograma-referencial}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L c c c c}
\toprule
\textbf{Actividad / Tarea} & \textbf{Semana 1} & \textbf{Semana 2} & \textbf{Semana 3} & \textbf{Semana 4} \\
\midrule
Trazo y canaleteado en muros & \cellcolor{modelblue!30}X & \cellcolor{modelblue!30}X & & \\
Fijacion de tuberias y cajas de paso & \cellcolor{modelblue!30}X & \cellcolor{modelblue!30}X & & \\
Excavacion e instalacion de pozo a tierra & & \cellcolor{modelblue!30}X & & \\
Cableado de alimentadores y derivados & & & \cellcolor{modelblue!30}X & \\
Conexionado en cajas de paso y registros & & & \cellcolor{modelblue!30}X & \\
Instalacion de tableros (TG y T2) & & & & \cellcolor{modelblue!30}X \\
Montaje de interruptores y tomacorrientes & & & & \cellcolor{modelblue!30}X \\
Pruebas de continuidad y aislamiento & & & & \cellcolor{modelblue!30}X \\
Medicion y protocolo de puesta a tierra & & & & \cellcolor{modelblue!30}X \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}
