\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry,booktabs,longtable,array,xcolor,hyperref,amsmath}
\geometry{margin=1.7cm}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=blue}

\title{Metrados y Presupuesto Consolidado de Instalaciones Eléctricas\\Vivienda Unifamiliar de 2 Pisos - Proyecto Aquiles}
\author{Aquiles Taylor Ramos Yapo\\Universidad Nacional del Altiplano -- Ingeniería Mecánica Eléctrica}
\date{08 de junio de 2026}

\begin{document}
\maketitle

\section{INTRODUCCIÓN Y METODOLOGÍA}
El presente documento técnico detalla los metrados de materiales eléctricos y el presupuesto consolidado para el proyecto de instalaciones eléctricas interiores de la vivienda unifamiliar de dos pisos de propiedad de \textbf{Aquiles Taylor Ramos Yapo}, ubicada en el distrito de San Miguel, provincia de San Román y departamento de Puno.

Para la elaboración del metrado, se han contabilizado y validado las partidas directamente desde los planos eléctricos CAD vigentes (v7 para el primer piso y v6 para el segundo piso). Se han considerado todos los componentes necesarios para una instalación segura y reglamentaria bajo el Código Nacional de Electricidad (CNE - Utilización), tales como cables de alimentación de $16\text{ mm}^2$, conductores de derivados de $2.5\text{ mm}^2$ (alumbrado y tomacorrientes), canalizaciones de PVC SAP pesadas, cajas de fierro galvanizado, protecciones termomagnéticas y diferenciales de $30\text{ mA}$, y el sistema de puesta a tierra (SPAT).

\section{RESUMEN DE COTIZACIÓN MULTI-PROVEEDOR}
Para obtener un presupuesto real y eficiente de adquisición de materiales, se utilizó una herramienta de cotización multi-proveedor que compara precios en tiempo real en las principales tiendas locales (Promart, Sodimac y Maestro). El sistema incorpora una capa de conversión a unidades comerciales reales (por ejemplo, convirtiendo los metros de cable de diseño a rollos de 100 m, y los tubos a unidades de 3 m), calculando el subtotal en base a empaques cerrados y considerando los sobrantes.

Los resultados generales del análisis son:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Costo total recomendado mixto (Compra Real):} S/ 3,968.02.
  \item \textbf{Costo neto equivalente (Valores de diseño):} S/ 3,892.40.
  \item \textbf{Número de partidas de metrado cotizadas:} 68 partidas consolidables.
  \item \textbf{Distribución recomendada del pedido para optimizar costos:}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Sodimac / Maestro:} S/ 2,169.42 (incluye cables en rollos de 100 m, tomacorrientes y protecciones generales).
      \item \textbf{Promart:} S/ 1,798.60 (incluye tuberías de PVC, interruptores, cajas de derivación y accesorios de montaje).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\clearpage
\input{presupuesto_final_aquiles.tex}

\end{document}
