\chapter{ESPECIFICACIONES TECNICAS DE MONTAJE}

\section{Alcance}

Este capítulo describe el procedimiento general para ejecutar la instalación eléctrica interior de la vivienda, de acuerdo con los planos, metrados y especificaciones.

\section{Replanteo}

Antes del montaje se debe:

\begin{itemize}
  \item Revisar el plano de ambientes.
  \item Marcar ubicación de tablero, interruptores, tomacorrientes y luminarias.
  \item Verificar recorridos de tuberias y cajas.
  \item Coordinar pases por muros, techos o losas.
\end{itemize}

\section{Canalizaciones y cajas}

\begin{itemize}
  \item Instalar tuberias segun el plano de circuitos.
  \item Evitar curvas excesivas que dificulten el cableado.
  \item Fijar cajas en posiciones firmes y niveladas.
  \item Separar circuitos cuando el diseño lo requiera.
\end{itemize}

\section{Cableado}

\begin{itemize}
  \item Cablear fase, neutro y tierra segun circuito.
  \item Evitar empalmes dentro de tuberias.
  \item Realizar empalmes solo en cajas accesibles.
  \item Identificar circuitos en tablero y cajas cuando sea posible.
\end{itemize}

\section{Tablero}

\begin{itemize}
  \item Montar el tablero en zona accesible y segura.
  \item Instalar interruptor principal, interruptor diferencial y protecciones de circuitos.
  \item Separar barra de neutro y barra de tierra.
  \item Rotular cada circuito.
\end{itemize}

\section{Puesta a tierra}

\begin{itemize}
  \item Instalar electrodo en ubicación accesible para inspeccion.
  \item Colocar caja de registro.
  \item Conectar conductor de tierra al tablero.
  \item Verificar continuidad de conductor de protección.
\end{itemize}

\section{Pruebas}

Antes de energizar:

\begin{itemize}
  \item Continuidad de conductores.
  \item Aislamiento básico, si se cuenta con instrumento.
  \item Polaridad de tomacorrientes.
  \item Funciónamiento de interruptores.
  \item Identificacion de circuitos.
  \item Prueba de interruptor diferencial, si se instala.
\end{itemize}

\section{Seguridad}

\begin{itemize}
  \item Trabajar sin tensión.
  \item Usar herramientas aisladas.
  \item No energizar circuitos incompletos.
  \item Mantener tablero cerrado y rotulado.
\end{itemize}
