\documentclass[12pt,letterpaper]{report}
\input{preambulo}
\begin{document}

\hypersetup{pageanchor=false}
\pagenumbering{gobble}
\input{capitulos/00-portada-metrados}
\clearpage
\hypersetup{pageanchor=true}

\pagestyle{memoria}
\pagenumbering{arabic}

\renewcommand{\documentfootertext}{METRADOS Y PRESUPUESTO - INSTALACIONES ELECTRICAS}

\chapter*{METRADOS Y PRESUPUESTO}
\addcontentsline{toc}{chapter}{METRADOS Y PRESUPUESTO}

% Reinicio de contadores para numeracion coherente
\setcounter{section}{0}
\renewcommand{\thesection}{6.\arabic{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{6.\arabic{section}.\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\theHsection}{metrado.\arabic{section}}
\renewcommand{\theHsubsection}{metrado.\arabic{section}.\arabic{subsection}}

\section{INTRODUCCIÓN Y METODOLOGÍA}
El presente documento técnico detalla los metrados de materiales eléctricos y el presupuesto consolidado para el proyecto de instalaciones eléctricas interiores de la vivienda unifamiliar de dos pisos de propiedad de \textbf{Aquiles Taylor Ramos Yapo}, ubicada en el distrito de San Miguel, provincia de San Román y departamento de Puno.

Para la elaboración del metrado, se han contabilizado y validado las partidas directamente desde los planos eléctricos CAD vigentes (v7 para el primer piso y v6 para el segundo piso). Se han considerado todos los componentes necesarios para una instalación segura y reglamentaria bajo el Código Nacional de Electricidad (CNE - Utilización), tales como cables de alimentación de $16\text{ mm}^2$, conductores de derivados de $2.5\text{ mm}^2$ (alumbrado y tomacorrientes), canalizaciones de PVC SAP pesadas, cajas de fierro galvanizado, protecciones termomagnéticas y diferenciales de $30\text{ mA}$, y el sistema de puesta a tierra (SPAT).

\section{RESUMEN DE COTIZACIÓN MULTI-PROVEEDOR}
Para obtener un presupuesto real y eficiente de adquisición de materiales, se utilizó una herramienta de cotización multi-proveedor que compara precios en tiempo real en las principales tiendas locales (Promart, Sodimac y Maestro). El sistema incorpora una capa de conversión a unidades comerciales reales (por ejemplo, convirtiendo los metros de cable de diseño a rollos de 100 m, y los tubos a unidades de 3 m), calculando el subtotal en base a empaques cerrados y considerando los sobrantes.

Los resultados generales del análisis son:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Costo total recomendado mixto (Compra Real):} S/ 3,968.02.
  \item \textbf{Costo neto equivalente (Valores de diseño):} S/ 3,892.40.
  \item \textbf{Número de partidas de metrado cotizadas:} 68 partidas consolidables.
  \item \textbf{Distribución recomendada del pedido para optimizar costos:}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Sodimac / Maestro:} S/ 2,169.42 (incluye cables en rollos de 100 m, tomacorrientes y protecciones generales).
      \item \textbf{Promart:} S/ 1,798.60 (incluye tuberías de PVC, interruptores, cajas de derivación y accesorios de montaje).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\clearpage
\input{../presupuesto/presupuesto_final_aquiles.tex}

\end{document}
